\section*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}

Согласно исследованиям \cite{burnout}, на момент 2019 года 28\% сотрудников постоянно или достаточно часто чувствовали себя угнетёнными под давлением рабочих обязанностей, а 48\% страдали синдромом эмоционального выгорания время от времени.

На сегодняшний день проблема эмоционального выгорания касается не только самих работников, но и компаний, которые при утрате контроля над ситуацией вынуждены увольнять сотрудников под предлогом неисполнения ими обязанностей. \cite{CompanyProblem}

Причиной синдрома может быть и физическое, и эмоциональное истощение вследствие увеличения нагрузки на работе, а также количества возлагаемых обязанностей на сотрудника. \cite{Prichini}

Синдром хронической усталости также является одним из факторов, понижающим работоспособность сотрудников. Несмотря на то, что истинная этиология данного заболевания до конца не раскрыта, одним из возможных факторов появления данного синдрома приписывают высокой нагрузке как умственной, так и физической. \cite{SHU}

Усталость негативно влияет на производительность труда, а также на психологическое и физическое состояние человека. В условиях современной цифровизации медицины становится реальным учитывать индивидуальные особенности организма, управление его работоспособностью и проведение профилактики проявления вышеописанных синдромов, приводящих к неутешительным последствиям.

Цель работы --- описать проблематику стресса на рабочем месте и метод распознавания усталости пользователя на АРМ с использованием доступных технологий определения усталости, построенных на анализе отдельных характеристик и действий.

\pagebreak

Для достижения поставленной цели потребуется:
\begin{itemize}
\item описать термины предметной области и обозначить проблему;
\item провести анализ существующих методов определения усталости;
\item провести анализ действий и характеристик, позволяющих определить усталость пользователя АРМ;
\item определить методы снятия выделенных действий и характеристик;
\item описать работу СРУ пользователя АРМ.
\end{itemize}

\pagebreak