\section{Апробирование метода систематического распознавания усталости на автоматизированном рабочем месте}

\subsection{Технические характеристики}

Технические характеристики ЭВМ, на котором выполнялись исследования:

\begin{itemize}[leftmargin=1.6\parindent, after=\vspace{5pt}]
\item операционная система: Manjaro Linux (5.13.19-2);
\item оперативная память: 16 гигабайт;
\item процессор: Intel(R) Core(TM) i7-10510U CPU @ 1.80GHz.
\end{itemize}

\subsection{Сравнение количества успешных определений работоспособности пользователя путем варьирования фактора нечеткости}

\subsubsection{Предварительные условия}

В данном исследовании используется набор данных, полученных от студента, выполняющего письменную работу. Во время сбора данных объекту исследования было разрешено отвлекаться на отдых, выполняя действия развлекательного характера в сети Интернет.

Полные данные, в силу их объема, приведены быть не могут. В листингах \ref{lst:testKeysLogging} (приложение В, с. \pageref{chp:application-c}) и \ref{lst:testMouseClicksLogging} (приложение В, с. \pageref{chp:application-c}) приведена часть полученных по пользователю данных.

В качестве варьируемого параметра принимается критерий нечеткости при проведении кластеризации методом c-средних.

По тесту на реакцию было определено, что пользователю требуется отдых по данным, направляемым анализатору.

\subsubsection[Сравнение количества успешных определений работоспособности по \newline клавиатуре]{Сравнение количества успешных определений работоспособности по клавиатуре}

В таблице \ref{table:time2} представлены результаты определений работоспособности пользователя по заданной выборке с использованием различных факторов не \-четкости. Для каждого значения фактора проводилось 10 определений состояния.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{\label{table:time2} Количество определений состояния системой в зависимости от значения критерия нечеткости.}
		\begin{tabular}{|c|ccc|}
			\hline
			\multirow{2}{*}{Значение критерия нечеткости} & \multicolumn{3}{c|}{Количество определений состояния}\\ \cline{2-4} & \multicolumn{1}{c|}{Неопределен} & \multicolumn{1}{c|}{Устал} & Работоспособен \\ \hline
			1.5& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}      &0 \\ \hline
			2.0& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}     &0 \\ \hline
			2.5& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}     &0 \\ \hline
			3.0& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}      &0 \\ \hline
			3.5& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}      &0 \\ \hline
			4.0& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}      &0 \\ \hline
			4.5& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			5.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			5.5& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			6.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			6.5& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			7.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			7.5& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			8.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			8.5& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			9.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			9.5& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			10.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}     &0 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Полученные данные позволяют определить, что наибольшей точности \newline можно добиться при использовании значения критерия нечеткости больше или равного 4.5, так как в таком случае шанс успешного определения состояния пользователя составляет $100\%$.

\subsubsection*{Вывод}

В результате проведенного исследования было определено, что на заданной выборке наиболее точными являются факторы нечеткости, лежащие на отрезке от 4.5 до 10.0, так как при их использовании шанс распознать истинное состояние пользователя составляет $100\%$.

\subsubsection[Сравнение количества успешных определений работоспособности по \newline мыши]{Сравнение количества успешных определений работоспособности по мыши}

В таблице \ref{table:time3} представлены результаты определений работоспособности пользователя по заданной выборке с использованием различных факторов не \- четкости. Для каждого значения фактора проводилось 10 определений состояния.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{\label{table:time3} Количество определений состояния системой в зависимости от значения критерия нечеткости.}
		\begin{tabular}{|c|ccc|}
			\hline
			\multirow{2}{*}{Значение критерия нечеткости} & \multicolumn{3}{c|}{Количество определений состояния}\\ \cline{2-4} & \multicolumn{1}{c|}{Неопределен} & \multicolumn{1}{c|}{Устал} & Работоспособен \\ \hline
			1.5& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}    &0 \\ \hline
			2.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			2.5& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			3.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			3.5& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			4.0& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}      &0 \\ \hline
			4.5& \multicolumn{1}{c|}{8}            & \multicolumn{1}{c|}{2}      &0 \\ \hline
			5.0& \multicolumn{1}{c|}{6}            & \multicolumn{1}{c|}{4}      &0 \\ \hline
			5.5& \multicolumn{1}{c|}{9}            & \multicolumn{1}{c|}{1}      &0 \\ \hline
			6.0& \multicolumn{1}{c|}{9}            & \multicolumn{1}{c|}{1}      &0 \\ \hline
			6.5& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}      &0 \\ \hline
			7.0& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}      &0 \\ \hline
			7.5& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}      &0 \\ \hline
			8.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			8.5& \multicolumn{1}{c|}{10}            & \multicolumn{1}{c|}{0}      &0 \\ \hline
			9.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			9.5& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}      &0 \\ \hline
			10.0& \multicolumn{1}{c|}{0}            & \multicolumn{1}{c|}{10}     &0 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Полученные данные позволяют определить, что наибольшей точности \newline можно добиться при использовании значений критерия нечеткости 1.5 -- 3.5, 8.0, 9.0 -- 10.0, так как при их использовании шанс распознать истинное состояние пользователя составляет $100\%$.

\subsubsection*{Вывод}
В результате проведенного исследования было определено, что на заданной выборке наиболее точными являются факторы нечеткости 1.5 -- 3.5, 8.0, 9.0 -- 10.0, так как при их использовании шанс распознать истинное состояние пользователя составляет $100\%$. Причем критерий нечеткости 5.0 позволил с шансом в $40\%$ распознать опасное состояние оператора, в то время как оставшиеся критерии имели шанс в $20\%$ и $10\%$.

\subsection*{Вывод}
Исследование в области сравнения времени исполнения запросов в базы данных показало преимущество скорости исполнения запросов в базу данных InfluxDB над скоростью исполнения запросов в базу данных Postgres с использованием языка программирования Kotlin. Результаты показали, что время исполнения запросов в InfluxDB при количестве записей в таблице от 10 тысяч до 28 тысяч практически можно приравнять к константе. При этом в среднем InfluxDB позволяет получить ответ в $\approx 4.53$ раза быстрее, чем Postgres.

Исследования в области сравнения количества успешных определений работоспособности пользователя показали, что при распознавании усталости с использованием клавиатуры при варьировании фактора нечеткости было получено $\approx 67\%$ верных результатов, что на $13\%$ больше, чем при использовании мыши с точностью $54\%$. Таким образом, на заданной выборке более эффективным устройством для распознавания усталости оказалась клавиатура. При этом для клавиатуры наиболее точными факторами нечеткости являются значения, лежащие на отрезке от 4.5 до 10.0, которые позволили с точностью в $100\%$ определить истинное состояние оператора. Для мыши наиболее точными факторами нечеткости являются 1.5--3.5, 8.0, 9.0--10.0.

\pagebreak